\chapter*{Özet}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Özet}

Bu projede; taksi gibi araç içi ortamlarda sürücü güvenliğini artırmaya
yönelik, gömülü sistem tabanlı bir yüz tanıma çözümü tasarlanmış ve
prototip düzeyinde gerçekleştirilmiştir. Sistem, arka koltuğa yerleştirilen
bir ESP32-CAM modülü üzerinden 2 saniye boyunca 5 kare/saniye hızında
toplam 10 karelik bir görüntü öbeği yakalar ve Wi-Fi üzerinden bulutta
çalıştırılan tanıma servisine iletir. Bulut servisi açık kaynak
InsightFace kütüphanesini (buffalo\_l, ArcFace-R100) kullanarak çoklu
kare için kalite filtresi uygular, geçerli gömme vektörlerinin
centroidini hesaplar ve aranan kişi veri tabanı ile kosinüs benzerliği
ölçer. Sonuç, UART üzerinden STM32 NUCLEO-F767ZI tabanlı olay
yöneticisine iletilir; STM32 LED ve buzzer ile sürücüye geri bildirim
verir, telefon yönlü mesajları ise yine USART üzerinden ESP32-CAM'e
geri yollar. ESP32-CAM, entegre Bluetooth Düşük Enerji (BLE) çevresel
arayüzü ile aynı satırları sürücünün iPhone'unda çalışan SwiftUI
uygulamasına iletir; uygulama eşleşme veya panik olayında ulusal acil
çağrı hattının (\textbf{155}) iOS dialer ekranını otomatik olarak açar
ve sürücü tek dokunuşla aramayı tamamlar. Uygulama, SQLite tabanlı bir
kullanıcı kaydı (kullanıcı adı, şifre, taksi plakası) ile sürücüyü
sisteme bağlar. Tasarım modülerdir; ön~işleme, bulut tanıma ve BLE
tetikleme katmanları birbirinden bağımsız geliştirilebilir niteliktedir.
Çalışma, düşük maliyetli (donanım eki $<$~500~TL), KVKK uyumlu ve filo
araçlarına genişletilebilir bir referans mimari sunmaktadır.

\noindent\textbf{Anahtar Kelimeler:} yüz tanıma, ArcFace, gömülü sistem,
ESP32-CAM, STM32, BLE, IoT güvenlik, taksi güvenliği, çoklu-kare
agregasyon, pasif canlılık.

\vspace{1cm}

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This thesis presents the design and prototype implementation of an
embedded face-recognition system aimed at improving driver safety in
in-vehicle environments such as taxis. An ESP32-CAM module mounted toward
the rear seat captures a 10-frame burst at 5\,FPS over 2 seconds upon the
driver's scan command and uploads it over Wi-Fi to a cloud recognition
service. The service, built on top of the open-source InsightFace
library (buffalo\_l, ArcFace-R100) and hosted on AWS EC2, applies a
per-frame quality gate, computes the centroid of valid embeddings, and
performs cosine similarity matching against a wanted-suspect database.
The result is delivered over UART to an STM32 NUCLEO-F767ZI based event
manager that drives the driver-facing LEDs and buzzer and sends the
event back to the ESP32-CAM, whose integrated Bluetooth Low Energy stack
acts as a BLE peripheral. A SwiftUI application on the driver's iPhone
connects to this peripheral as a CoreBluetooth central and, upon a
positive match or panic signal, opens the iOS dialer pre-loaded with
the national emergency number (\textbf{155}); the driver completes the
call with a single tap. Drivers register with the system through a
SQLite-backed username/password/license-plate flow on the same server.
The architecture is modular: on-device pre-processing, cloud-side
recognition, BLE-driven actuation, and user management can be developed
independently. The result is a low-cost (under €\,15 in extra
hardware), GDPR-aware, fleet-extensible reference architecture.

\noindent\textbf{Keywords:} face recognition, ArcFace, embedded systems,
ESP32-CAM, STM32, BLE, IoT security, taxi safety, multi-frame aggregation,
passive liveness.

\cleardoublepage
